\subsection{Circuiti elettrici}

\paragraph{La legge della maglia}
La legge della maglia, detta anche prima legge di Kirchoff, è in effetti semplicemente la conservatività del campo elettrostatico, ovvero

\[ \doint \vec E \cdot \dd\vec s = 0\]

Per i vari oggetti che fanno parte di un circuito elettrico, vi è un'espressione diversa per il $\Delta V$ ai suoi capi, ma il concetto è sempre quello.

In una batteria, ovviamente $\Delta V$ è uguale alla f.e.m., con il più se andiamo in un verso, meno in un altro.

Per un condensatore, è sufficiente scrivere la definizione di capacità

\[C = \frac{\Delta Q}{\Delta V} \Rightarrow \Delta V = \dfrac{\Delta Q}{C}\]

Per un resistore si usa la definizione di resistività

\[\vec E = \rho \vec J \Rightarrow \Delta V = -\rho \dfrac{l}{A} i  \]

Per le induttanze, ugualmente

\[L = \dfrac{\Phi_B}{i} \Rightarrow L \dfrac{\dd i}{\dd t} = \dfrac{\dd \Phi_B}{\dd t} = -\Delta V \]

\paragraph{La legge dei nodi}
La seconda legge di Kirchoff, anche detta dei nodi, dice semplicemente che la corrente non si accumula in nessun punto. È ovviamente di poca utilità scrivere questa equazione in un punto a caso del filo, in quanto ci dice semplicemente che la corrente non si blocca in un punto, ma è più utile scriverla in un nodo, in quanto ci da una relazione fra le correnti entranti nel nodo e le correnti uscenti.



\paragraph{Circuiti all'equilibrio}


\paragraph{Serie e parallelo}






\subsubsection{Circuiti che dovete conoscere (non all'equilibrio)}
\paragraph{L'analogia con il caso meccanico}
I componenti di un circuito elettrico sono (nell'approssimazione che userete alle Olimpiadi) esattamente come degli oggetti meccanici. Un capacitore è praticamente uguale ad una molla in quanto immagazzina un'energia potenziale

\[U = \dfrac{1}{2C} q^2 \]

le resistenze sono degli attriti viscosi, in quanto la \textit{forza} che esercitano è

\[V = Ri= R\dot q \]

Le induttanze infine sono la parte \textit{massiva} del circuito, in quanto immagazzinano un'energia che sembra molto quella cinetica

\[U = \dfrac{1}{2}Li^2 = \dfrac{1}{2}L \dot q^2\]

Vedremo che i vari circuiti



\paragraph{Circuito RC}
È composto da una resistenza $R$ e da un capacitore $C$ in serie per il processo di scarica. Per il processo di carica si aggiunge in serie anche una ddp $V$ Possiamo trovare un'analogia meccanica molto forte con una molla con attaccata una massa su cui agisce attrito viscoso direttamente proporzionale alla velocità. Nella parte di matematica è trattata la parte della soluzione dell'equazione differenziale nel caso di carica e scarica. Il caso di scarica corrisponde fisicamente ad una molla che all'istante iniziale è perturbata e poi viene lasciata libera. Andrà alla sua posizione di equilibrio ma l'attrito farà in modo che ci arrivi in un tempo infinito con legge di decadimento esponenziale. La carica è invece analoga ad avere all'inizio la molla imperturbata per poi far comparire all'improvviso una forza costante $F$ che tiri la massa attaccata.

Per la parte di soluzione dell'equazione, vedere la parte di matematica di questo libro. In generale vi consiglio di non usare le formulette pronte ma di provare a ricavarvele ogni volta in quanto hanno delle ipotesi molto restrittive ed è meglio saper fare le cose che ricordare le formule a memoria. Riporto comunque la formula di scarica e carica


\[q(t) = q_0 e^{-\frac{t}{RC}}\]

\[q(t) = CV (1-e^{-\frac{t}{RC}}) \]


\paragraph{Circuito RL}


\paragraph{Circuito LC}



\paragraph{Circuito RLC}




\paragraph{Circuito RLC forzato}







\paragraph{Come trattare gli altri circuiti}



\paragraph{Sfruttare le simmetrie (se ci sono)}


\newpage
\paragraph{Problemi}
\input{src/elettromagnetismo/problemi_circuiti.tex}